%%!TEX TS-program = latex
\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc} % UTF-8
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern} % Prévient un bug d'affichage evince lié à [T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel} % francisation
\usepackage{adjustbox}
\usepackage[fleqn]{amsmath} % aligne le mode maths à gauche
\usepackage{amssymb} % the amsfont symbols
\usepackage[table, usenames, svgnames]{xcolor} % Couleurs
\usepackage{multicol} % Multi-colonnes
\usepackage{fancyhdr} % Mise en page, en-tête et pied de page
\usepackage{calc} % Opérations
\usepackage{marvosym} % Martin Vogels Symbole (\EUR)
\usepackage{cancel} % draw diagonal lines
\usepackage{units} % typesetting units and nice fractions
\usepackage[autolanguage]{numprint} % écrituredes virgules
\usepackage{tabularx} % creates a paragraph-like column whose width
                          % automatically expands
\usepackage{wrapfig} % allows figures or tables to have text wrapped around
\usepackage{pst-eucl, pst-plot} % figures géométriques
\usepackage{enumitem}
\usepackage{interval}
\usepackage{wasysym} % Symbole Euro
\usepackage{mathtools} % Encadrement dans align*
\usepackage[inline]{asymptote}
\usepackage{tkz-tab}
\usetikzlibrary{external} % set up externalization
\tikzexternalize[shell escape=-enable-write18] % activate externalisation
\tikzset{%
  external/system call={%
    latex \tikzexternalcheckshellescape -halt-on-error
    -interaction=batchmode -jobname "\image" "\texsource" &&
    dvips -o "\image".ps "\image".dvi &&
    ps2eps -f "\image.ps"
  }
}
\intervalconfig{ separator symbol={\,;\,}}

%\usepackage{textcomp}

\usepackage[a4paper, dvips, left=1.5cm, right=1.5cm, top=2cm,%
  bottom=2cm, marginpar=5mm, marginparsep=5pt]{geometry}
\newcounter{exo}
\frenchbsetup{StandardItemLabels} % remet \textbullet pour les listes
\setlength{\headheight}{18pt}
\setlength{\fboxsep}{5pt}
\setlength\parindent{0em}
\setlength\mathindent{0em}
\setlength{\columnsep}{30pt}
\usepackage[bookmarks=true, bookmarksnumbered=true, ps2pdf, pagebackref=true,%
            colorlinks=true,linkcolor=blue,plainpages=true,unicode]{hyperref}
\hypersetup{pdfauthor={Jérôme Ortais},pdfsubject={Exercices de
    mathématiques},pdftitle={Exercices créés par Pyromaths, un logiciel libre
    en Python sous licence GPL}}

\def\pshlabel#1{\psframebox*[fillcolor=White,framearc=.2]{\footnotesize $#1$}}
\def\psvlabel#1{\psframebox*[fillcolor=White,framearc=.2]{\footnotesize $#1$}}

\makeatletter
\newcommand\styleexo[1][]{
  \renewcommand{\theenumi}{\arabic{enumi}}
  \renewcommand{\labelenumi}{$\blacktriangleright$\textbf{\theenumi.}}
  \renewcommand{\theenumii}{\alph{enumii}}
  \renewcommand{\labelenumii}{\textbf{\theenumii)}}
  {\fontfamily{pag}\fontseries{b}\selectfont \underline{#1 \theexo}}
  \par\@afterheading\vspace{0.5\baselineskip minus 0.2\baselineskip}}
\newcommand*\exercice{%
  \psset{unit=1cm, dash=4pt 4pt, PointName=default,linecolor=Maroon,
    dotstyle=x, linestyle=solid, hatchcolor=Peru, gridcolor=Olive,
    subgridcolor=Olive, fillcolor=Peru}
  %\ifthenelse{\equal{\theexo}{0}}{}{\filbreak}
  \refstepcounter{exo}%
  \stepcounter{nocalcul}%
  \par\addvspace{1.5\baselineskip minus 1\baselineskip}%
  \@ifstar%
  {\penalty-130\styleexo[Corrigé de l'exercice]}%
  {\penalty-130\styleexo[Exercice]}%
  }
\newcommand{\checkedbox}[0]{\makebox[0pt][l]{$\square$}\raisebox{.15ex}{\hspace{0pt}$\checkmark$}}
\makeatother
\newlength{\ltxt}
\newsavebox{\mybox}
\newlength{\wdofmybox}
\newcommand{\figureadroite}[2]{%
  \setlength{\ltxt}{\linewidth}
  \sbox{\mybox}{\hbox{#1}}
  \settowidth{\wdofmybox}{\usebox{\mybox}}
  \addtolength{\ltxt}{-\wdofmybox}
  \addtolength{\ltxt}{-10pt}
  \begin{minipage}{\ltxt}
    #2
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{\wdofmybox}
    #1
  \end{minipage}
}

\count1=\year \count2=\year \ifnum\month<8\advance\count1by-1\else\advance\count2by1\fi
\pagestyle{fancy}
\cfoot{\textsl{\footnotesize{Année \number\count1/\number\count2}}}
\rfoot{\textsl{\tiny{http://www.pyromaths.org}}}
\lhead{\textsl{\footnotesize{Page \thepage/ \pageref{LastPage}}}}
\chead{\Large{\textsc{Fiche de révisions}}}
\rhead{\textsl{\footnotesize{Classe de 4\ieme}}}

\begin{document}
\currentpdfbookmark{Les énoncés des exercices}{Énoncés}
\newcounter{nocalcul}[exo]
\renewcommand{\thenocalcul}{\Alph{nocalcul}}
\raggedcolumns
\setlength{\columnseprule}{0.5pt}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice ArrondirNombreDecimal
\exercice
\begin{enumerate}
\item Arrondir 4\,279\,740 à la centaine par excès.
\item Arrondir 520,686 au centième par défaut.
\item Arrondir 4\,551,74 au dixième par excès.
\item Arrondir 35\,510\,100 au millier par défaut.
\end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice CalculMental
\exercice
Effectuer sans calculatrice :
\begin{multicols}{4}\noindent
\begin{enumerate}
\item $5 \times 3 = \ldots\ldots$
\item $5 \div 1 = \ldots\ldots$
\item $1 + 4 = \ldots\ldots$
\item $13 - 6 = \ldots\ldots$
\item $4 \times \ldots\ldots = 4$
\item $63 \div \ldots\ldots = 7$
\item $16 - 10 = \ldots\ldots$
\item $3 \div 1 = \ldots\ldots$
\item $\ldots\ldots \div 6 = 2$
\item $\ldots\ldots + 10 = 15$
\item $10 \times \ldots\ldots = 40$
\item $17 - \ldots\ldots = 8$
\item $9 \times \ldots\ldots = 54$
\item $7 - \ldots\ldots = 6$
\item $10 - \ldots\ldots = 5$
\item $10 \times \ldots\ldots = 70$
\item $\ldots\ldots + 6 = 7$
\item $\ldots\ldots + 9 = 10$
\item $5 + 10 = \ldots\ldots$
\item $56 \div 7 = \ldots\ldots$
\end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice ClasserNombres
\exercice
\begin{enumerate}
\item Classer les nombres suivants dans l'ordre croissant.\par    
4,7 \kern1cm ; \kern1cm 6,69 \kern1cm ; \kern1cm 6,3 \kern1cm ; \kern1cm 6,873
\item Classer les nombres suivants dans l'ordre décroissant.\par    
0,4 \kern1cm ; \kern1cm 1,4 \kern1cm ; \kern1cm 0,392 \kern1cm ; \kern1cm 0,58
\end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice ConstruireZigZag
\exercice
Voici deux exemples de zigzags :\par
\psset{unit=3.5mm,PointSymbol=none}
\begin{pspicture}(-.4,-1)(16.4, 7.5)
%\psgrid
\pstGeonode[PosAngle=-96.00,PointSymbol=x](0.20, 0.20){A}
\pstGeonode[PosAngle=-265.00](0.83, 6.17){B} \pstSegmentMark{A}{B}
\pstGeonode[PosAngle=-87.50](2.48, 0.40){C} \pstSegmentMark{B}{C}
\pstGeonode[PosAngle=-241.00](3.63, 6.29){D} \pstSegmentMark{C}{D}
\pstGeonode[PosAngle=-90.00](9.23, 4.14){E} \pstSegmentMark{D}{E}
\pstGeonode[PosAngle=-299.50](14.83, 6.29){F} \pstSegmentMark{E}{F}
\pstGeonode[PosAngle=-80.00,PointSymbol=x](15.87, 0.38){G}
\pstSegmentMark{F}{G}
\pstMarkAngle[MarkAngleRadius=1.5]{A}{B}{C}{}
\pstMarkAngle[MarkAngleRadius=1.5]{D}{C}{B}{}
\pstMarkAngle[MarkAngleRadius=1.5]{C}{D}{E}{}
\pstMarkAngle[MarkAngleRadius=1.5]{F}{E}{D}{}
\pstMarkAngle[MarkAngleRadius=1.5]{E}{F}{G}{}
\end{pspicture}
\hspace{2cm}
\begin{pspicture}(-.4,-1)(16.4, 7.5)
\pstGeonode[PosAngle=-91.00,PointSymbol=x](0.20, 0.20){A}
\pstGeonode[PosAngle=-263.50](0.30, 6.20){B} \pstSegmentMark{A}{B}
\pstGeonode[PosAngle=-101.00](1.76, 0.38){C} \pstSegmentMark{B}{C}
\pstGeonode[PosAngle=-259.00](5.28, 5.23){D} \pstSegmentMark{C}{D}
\pstGeonode[PosAngle=-82.50](10.37, 2.05){E} \pstSegmentMark{D}{E}
\pstGeonode[PosAngle=-286.00](14.46, 6.44){F} \pstSegmentMark{E}{F}
\pstGeonode[PosAngle=-79.00,PointSymbol=x](15.61, 0.55){G}
\pstSegmentMark{F}{G}
\pstMarkAngle[MarkAngleRadius=1.5]{A}{B}{C}{}
\pstMarkAngle[MarkAngleRadius=1.5]{D}{C}{B}{}
\pstMarkAngle[MarkAngleRadius=1.5]{C}{D}{E}{}
\pstMarkAngle[MarkAngleRadius=1.5]{F}{E}{D}{}
\pstMarkAngle[MarkAngleRadius=1.5]{E}{F}{G}{}
\end{pspicture}\par
\psset{unit=1cm}
Construire sur la figure ci-dessous les points $C$, $D$, $E$, $F$ et $G$ pour obtenir un zigzag tel que :\par
$\widehat{ABC}=77\degres \qquad \widehat{BCD}=159\degres \qquad \widehat{CDE}=121\degres \qquad \widehat{DEF}=59\degres \qquad \widehat{EFG}=105\degres \qquad $\par
Quand le travail est fait avec une bonne précision, les 
droites $(AG)$ et $(BF)$ se coupent au c\oe ur de la cible.\par
\begin{center}
\fbox{
\begin{pspicture}(-.4,-.4)(16.4, 5.5)

\pstGeonode[PosAngle=-90.00, PointSymbol=x](0.20, 0.20){A} \pstGeonode[PosAngle=-154.50, PointSymbol=x](0.20, 4.20){B} \pstSegmentMark{A}{B}
\pscircle[linecolor=Gray](17.94, 4.66){0.1}
\pscircle[linecolor=Gray](17.94, 4.66){0.2}
\pscircle[linecolor=Gray](17.94, 4.66){0.3}
\pscircle[linecolor=Gray](17.94, 4.66){0.4}

\end{pspicture}
}
\end{center}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice Decomposition
\exercice
Compléter avec un nombre décimal :
\begin{multicols}{2}\noindent
\begin{enumerate}
\item $5\times \cfrac{1}{100} + 1\times \cfrac{1}{1\,000} + 1\times 1\,000 = \dotfill$
\item $6\times 10 + 1\times 100 + 6\times \cfrac{1}{100} = \dotfill$
\item $8\times 10 + 8\times 100 + 8\times 1 = \dotfill$
\item $9\times 100 + 8\times \cfrac{1}{1\,000} + 6\times 1 = \dotfill$
\item $1\times \cfrac{1}{100} + 6\times \cfrac{1}{10} + 1\times \cfrac{1}{1\,000} = \dotfill$
\item $9\times \cfrac{1}{1\,000} + 5\times 10 + 2\times 1\,000 = \dotfill$
\end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice Divisible
\exercice
Cocher les bonnes réponses :\par
\begin{tabular}{c@{ est divisible : \kern1cm}l@{ par 2\kern1cm}l@{ par 3\kern1cm}l@{ par 5\kern1cm}l@{ par 9\kern1cm}l@{ par 10}}
360 & $\square$ & $\square$ & $\square$ & $\square$ & $\square$ \\
46 & $\square$ & $\square$ & $\square$ & $\square$ & $\square$ \\
320 & $\square$ & $\square$ & $\square$ & $\square$ & $\square$ \\
666 & $\square$ & $\square$ & $\square$ & $\square$ & $\square$ \\
60 & $\square$ & $\square$ & $\square$ & $\square$ & $\square$ \\
\end{tabular}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice Droites
\exercice
Compléter les pointillés et les figures :\par
\renewcommand{\tabularxcolumn}[1]{m{#1}}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|X|>{\centering}m{5cm}|}
\hline
\textbf{phrase} & \textbf{Figure} \tabularnewline \hline
$\ldots KO \ldots$ est une droite &
\begin{pspicture*}(-0.5,0.2)(4.5,2.2)
\psset{PointSymbol=x}
\pstGeonode[PosAngle=90](0.5,0.6){O}(2,1.2){K}(3.5,0.5){T}
\end{pspicture*}\tabularnewline
\hline
$\ldots \ldots\ldots \ldots$ est \dotfill &
\begin{pspicture*}(-0.5,0.2)(4.5,2.2)
\psset{PointSymbol=x}
\pstGeonode[PosAngle=90](0.5,0.8){Y}(2,0.8){J}(3.5,1.5){H}
\pstLineAB[nodesepA=-6, nodesepB=-6]{J}{H}
\end{pspicture*}\tabularnewline
\hline
$\ldots WO \ldots$ est une demi-droite &
\begin{pspicture*}(-0.5,0.2)(4.5,2.2)
\psset{PointSymbol=x}
\pstGeonode[PosAngle=90](0.5,0.7){A}(2,1.3){W}(3.5,0.8){O}
\end{pspicture*}\tabularnewline
\hline
$\ldots AN \ldots$ est une demi-droite &
\begin{pspicture*}(-0.5,0.2)(4.5,2.2)
\psset{PointSymbol=x}
\pstGeonode[PosAngle=90](0.5,1.2){U}(2,1.2){N}(3.5,1.5){A}
\end{pspicture*}\tabularnewline
\hline
$[ ON ]$ est \dotfill &
\begin{pspicture*}(-0.5,0.2)(4.5,2.2)
\psset{PointSymbol=x}
\pstGeonode[PosAngle=90](0.5,1.1){W}(2,1.2){N}(3.5,0.6){O}
\end{pspicture*}\tabularnewline
\hline
\end{tabularx}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice EcrireNombreLettre
\exercice
\begin{enumerate}
\item Écrire en chiffres les nombres suivants.
\begin{enumerate}
\item deux-cent-vingt-deux millièmes : \dotfill
\item trois-cent-dix-huit millièmes : \dotfill
\item huit-cent-vingt-cinq unités et soixante-dix-neuf millièmes : \dotfill
\item neuf-cent-trente-six-millions-huit-cent-vingt-cinq-mille-soixante-dix-neuf : \dotfill
\item neuf-mille-cent-quatre-vingt-dix-huit : \dotfill
\item six-cent-soixante-et-onze-millions-trois-cent-dix-huit : \dotfill
\item sept-millions-deux-cent-vingt-deux-mille : \dotfill
\item dix-huit-millions-quatre-vingt-onze-mille-neuf-cent-quatre-vingts : \dotfill
\end{enumerate}
\item Écrire en lettres les nombres suivants (sans utiliser le mot ``virgule").
\begin{enumerate}
\item 826\,075\,468 : \dotfill
\item 786\,314\,000 : \dotfill
\item 51,9 : \dotfill
\item 75,468 : \dotfill
\item 19\,000\,519 : \dotfill
\item 710,05 : \dotfill
\item 653\,071\,005 : \dotfill
\item 0,314 : \dotfill
\end{enumerate}
\end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice EcritureFractionnaire
\exercice
Compléter :
\begin{multicols}{3}\noindent
\begin{enumerate}
\item $\cfrac{\ldots}{1\,000}=93{,}86$
\item $\cfrac{5\,118}{1\,000}=\ldots$
\item $\cfrac{6\,198}{10}=\ldots$
\item $\cfrac{\ldots}{100}=961{,}5$
\item $\cfrac{3\,615}{1\,000}=\ldots$
\item $\cfrac{5\,207}{\ldots}=520{,}7$
\end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice FractionPartage
\exercice
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item Colorer $\frac{10}{8}$ de ce rectangle.\par
\psset{unit=4mm}
\begin{pspicture}(16,4)
\psgrid[gridcolor=Olive,subgriddiv=0,gridlabels=0pt]
\psframe[linewidth=1.5\pslinewidth,linecolor=Maroon](0,0)(4,4)
\end{pspicture}
\item Colorer $\frac{3}{5}$ de ce rectangle.\par
\psset{unit=4mm}
\begin{pspicture}(16,5)
\psgrid[gridcolor=Olive,subgriddiv=0,gridlabels=0pt]
\psframe[linewidth=1.5\pslinewidth,linecolor=Maroon](0,0)(6,5)
\end{pspicture}
\columnbreak
\item Colorer $\frac{3}{4}$ de ce rectangle.\par
\psset{unit=4mm}
\begin{pspicture}(16,4)
\psgrid[gridcolor=Olive,subgriddiv=0,gridlabels=0pt]
\psframe[linewidth=1.5\pslinewidth,linecolor=Maroon](0,0)(4,4)
\end{pspicture}
\item Colorer $\frac{11}{11}$ de ce rectangle.\par
\psset{unit=4mm}
\begin{pspicture}(16,5)
\psgrid[gridcolor=Olive,subgriddiv=0,gridlabels=0pt]
\psframe[linewidth=1.5\pslinewidth,linecolor=Maroon](0,0)(7,5)
\end{pspicture}
\end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice MesureAngles
\exercice
Nommer, mesurer et donner la nature de chacun des angles suivants :\par 
\begin{pspicture}(18,8)
\psframe(0,0)(18,8)
\psset{PointSymbol=none,MarkAngleRadius=0.6}
\pstGeonode[PointName={U,E,Q},PosAngle={58.5,80,37}](11.30,5.70){a00}(5.39,6.74){a10}(14.91,0.91){a20}
\pstMarkAngle{a10}{a00}{a20}{}
\pstLineAB[nodesepB=-.5]{a00}{a10}\pstLineAB[arrows=-|,linestyle=none]{a00}{a10}
\pstLineAB[nodesepB=-.5]{a00}{a20}\pstLineAB[arrows=-|,linestyle=none]{a00}{a20}
\pstGeonode[PointName={N,K,A},PosAngle={240.0,241,239}](5.70,3.90){a01}(10.95,0.99){a11}(0.56,6.99){a21}
\pstMarkAngle{a11}{a01}{a21}{}
\pstLineAB[nodesepB=-.5]{a01}{a11}\pstLineAB[arrows=-|,linestyle=none]{a01}{a11}
\pstLineAB[nodesepB=-.5]{a01}{a21}\pstLineAB[arrows=-|,linestyle=none]{a01}{a21}
\pstGeonode[PointName={Y,D,B},PosAngle={282.0,359,205}](16.60,1.20){a02}(16.70,7.20){a12}(14.06,6.64){a22}
\pstMarkAngle{a12}{a02}{a22}{}
\pstLineAB[nodesepB=-.5]{a02}{a12}\pstLineAB[arrows=-|,linestyle=none]{a02}{a12}
\pstLineAB[nodesepB=-.5]{a02}{a22}\pstLineAB[arrows=-|,linestyle=none]{a02}{a22}
\pstGeonode[PointName={V,T,C},PosAngle={350.0,67,273}](6.50,0.90){a03}(0.98,3.24){a13}(0.51,0.59){a23}
\pstMarkAngle{a13}{a03}{a23}{}
\pstLineAB[nodesepB=-.5]{a03}{a13}\pstLineAB[arrows=-|,linestyle=none]{a03}{a13}
\pstLineAB[nodesepB=-.5]{a03}{a23}\pstLineAB[arrows=-|,linestyle=none]{a03}{a23}
\end{pspicture}\par
\begin{tabularx}{\textwidth}{|*{4}{X|}}
\hline angle 1 : & angle 2 : & angle 3 : & angle 4 : \\
\hline &&& \\ &&& \\ &&& \\ \hline
\end{tabularx}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice Perpendiculaires
\exercice
Réaliser les figures suivantes :\par
\begin{multicols}{2}
  \begin{pspicture*}(-4,-4)(4,4)
    \psset{PointSymbol=x}
    \pstGeonode[PointName={G,J}](3;20){a}(3;200){b}
    \pstGeonode[PointName={L,T}](2.9; 70){c}(2.9; 300){d}
\end{pspicture*}\par
\begin{enumerate}
\item Tracer la droite perpendiculaire à la droite $(LJ)$ passant par $T$
\item Tracer la droite parallèle à la droite $(JT)$ passant par $G$
\end{enumerate}
\columnbreak
  \begin{pspicture*}(-4,-4)(4,4)
    \psset{PointSymbol=x}
    \pstGeonode[PointName={K,N}](3;22){a}(3;202){b}
    \pstGeonode[PointName={Q,T}](2.1; 98){c}(1.7; 234){d}
\end{pspicture*}\par
\begin{enumerate}
\item Tracer la droite parallèle à la droite $(KN)$ passant par $T$
\item Tracer la droite perpendiculaire à la droite $(KQ)$ passant par $T$
\end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice PlaceVirgule
\exercice
Placer une virgule (en ajoutant éventuellement des zéros) dans            le nombre 856127 de telle sorte que :
\begin{enumerate}
\item le chiffre 8 soit le chiffre des milliers : 
\dotfill
\item le chiffre 1 soit le chiffre des dizaines : 
\dotfill
\item le chiffre 2 soit le chiffre des millièmes : 
\dotfill
\item le chiffre 5 soit le chiffre des unités : 
\dotfill
\item le chiffre 6 soit le chiffre des centièmes : 
\dotfill
\item le chiffre 7 soit le chiffre des centaines : 
\dotfill
\end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice PoserDesOperations
\exercice
Poser et effectuer les opérations suivantes.
\begin{multicols}{2}\noindent
\begin{enumerate}
  \item La somme des termes \numprint{21695} et \numprint{9395.5}.
\item Le produit des facteurs \numprint{33.07} et \numprint{0.731}.
\item La différence des termes \numprint{56967} et \numprint{939.55}.
\end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice ProduitPuissanceDix
\exercice
Compléter sans calculatrice :
\begin{multicols}{2}\noindent
\begin{enumerate}
\item $10 \quad\times\quad 91 \quad = \quad \dotfill$
\item $0{,}596 \quad\div\quad 10\,000 \quad = \quad \dotfill$
\item $\dotfill \quad\div\quad 10 \quad = \quad 0{,}555$
\item $0{,}1 \quad\times\quad 0{,}739 \quad = \quad \dotfill$
\item $\dotfill \quad\div\quad 1\,000 \quad = \quad 0{,}084\,7$
\item $\dotfill \quad\div\quad 100 \quad = \quad 0{,}066\,9$
\item $0{,}001 \quad\times\quad 68{,}7 \quad = \quad \dotfill$
\item $0{,}000\,1 \quad\times\quad \dotfill \quad = \quad 0{,}000\,181$
\item $100 \quad\times\quad 0{,}714 \quad = \quad \dotfill$
\item $10\,000 \quad\times\quad 56{,}5 \quad = \quad \dotfill$
\item $1\,000 \quad\times\quad 30{,}1 \quad = \quad \dotfill$
\item $0{,}01 \quad\times\quad 0{,}462 \quad = \quad \dotfill$
\end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice Proprietes
\exercice
Compléter le tableau suivant :\par Les droites en gras sont parallèles.\par 
\renewcommand{\tabularxcolumn}[1]{m{#1}}
\begin{tabularx}{\textwidth}[t]{|m{3cm}|m{4cm}|X|m{3cm}|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{\bf Données} & \multicolumn{1}{|c|}{\bf Figure codée}
& \multicolumn{1}{|c|}{\bf Propriété} & \multicolumn{1}{|c|}{\bf Conclusion}\\
\hline
$(BJ)//(OP)$\par et\par $(BJ)\perp(BO)$ &
\begin{pspicture*}[shift=-1.5](-2.1,-1.6)(2.1,1.6)
\end{pspicture*}
& & \\
\hline
& \begin{pspicture*}[shift=-1.5](-2.1,-1.6)(2.1,1.6)
\footnotesize
\psplot{-2.1}{2.1}{x 0.624 mul -0.225 add}
\psplot{-2.1}{2.1}{x 0.624 mul 0.482 add}
\psplot{-2.1}{2.1}{x -1.601 mul}
\pstGeonode[PointSymbol=none,PointName={none,(d_2)} ,PosAngle=77](0.0,0.0){i1}(-1.5,-1.161){a1}
\pstGeonode[PointSymbol=none,PointName={none,(d_3)} ,PosAngle=77](-1.0,1.601){i2}(-1.5,-0.454){b1}
\pstGeonode[PointSymbol=none,PointName={none,(d_1)}](-0.688,1.1){c1}(0.687,-1.1){c2}
\pstRightAngle[RightAngleSize=.2]{c1}{i1}{a1}
\pstRightAngle[RightAngleSize=.2]{c1}{i2}{b1}
\end{pspicture*} & & \\
\hline
$(d_2)//(d_1)$\par et\par $(d_2)//(d_3)$ &
\begin{pspicture*}[shift=-1.5](-2.1,-1.6)(2.1,1.6)
\end{pspicture*}
& & \\
\hline
\end{tabularx}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice QuestionsAbscisses
\exercice
\begin{enumerate}
\item Compléter :
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item 1 unité = \ldots huitièmes
\item 1 unité = \ldots~quarts
\item 4 unités = \ldots~huitièmes
\item 4 unités = \ldots~quarts
\end{enumerate}
\end{multicols}
\item Sur la demi-droite ci-dessous, placer les points d'abscisse donnée :
\begin{multicols}{5}
\begin{enumerate}
\renewcommand{\theenumii}{\Alph{enumii}}
\renewcommand{\labelenumii}{$\theenumii$}
\item $\left(\cfrac{49}{8}\right)$
\item $\left(\cfrac{57}{8}\right)$
\item $\left(\cfrac{44}{4}\right)$
\item $\left(\cfrac{29}{4}\right)$
\item $\left(\cfrac{42}{6}\right)$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\item Compléter les abscisses des points suivants :
\begin{multicols}{4}
\begin{enumerate}
\item $F~\left(\cfrac{\ldots}{8}\right)$
\item $F~\left(\cfrac{\ldots}{4}\right)$
\item $G~\left(\cfrac{\ldots}{8}\right)$
\item $G~\left(\cfrac{\ldots}{4}\right)$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{enumerate}
\begin{pspicture}(0,-.5)(18,.5)
\psline[arrowscale=2,linecolor=Maroon]{->}(0,0)(18,0)
\rput(2mm,0){%
\multips(0,0)(3 mm,0){58}{\psline[linecolor=Maroon](0,-.1)(0,.1)}
\multips(0,0)(24 mm,0){8}{\psline[linecolor=Maroon](0,-.2)(0,.2)}
\rput[t](0 mm,-3mm){\centering 4}
\rput[t](24 mm,-3mm){\centering 5}
\rput[t](48 mm,-3mm){\centering 6}
\rput[t](72 mm,-3mm){\centering 7}
\rput[t](96 mm,-3mm){\centering 8}
\rput[t](120 mm,-3mm){\centering 9}
\rput[t](144 mm,-3mm){\centering 10}
\rput[t](168 mm,-3mm){\centering 11}
\rput[t](114.1 mm,4mm){\centering $F$}
\rput[t](42.1 mm,4mm){\centering $G$}
}
\end{pspicture}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice SymetrieQuadrillage
\exercice
Construire la symétrique de chacune des figures par rapport à la droite en
utilisant le quadrillage :\par
\psset{unit=.9cm}
\begin{pspicture*}(-3,-3)(3,3)
\psgrid[subgriddiv=2,gridlabels=0pt]
  \pstGeonode[PointSymbol=x,PointName=none](2.5,3.0){a}(-1.0,1.0){b}(-1.0,0.5){c}(-1.0,-2.0){d}(0.5,-0.5){e}
\pstGeonode[PointSymbol=none,PointName=none](-4.5;90){A}(4.5;90){B}
\psline[linecolor=Black, linewidth=1pt, nodesep=-4.5](A)(B)
\pspolygon[linecolor=Maroon, linewidth=1pt](a)(b)(c)(d)(e)
\end{pspicture*}
\hfill
\begin{pspicture*}(-3,-3)(3,3)
\psgrid[subgriddiv=2,gridlabels=0pt]
  \pstGeonode[PointSymbol=x,PointName=none](0.5,0.5){a}(0.5,2.5){b}(-1.5,1.0){c}(-1.0,-1.5){d}(1.0,-0.5){e}
\pstGeonode[PointSymbol=none,PointName=none](-4.5;45){A}(4.5;45){B}
\psline[linecolor=Black, linewidth=1pt, nodesep=-4.5](A)(B)
\pspolygon[linecolor=Maroon, linewidth=1pt](a)(b)(c)(d)(e)
\end{pspicture*}
\hfill
\begin{pspicture*}(-3,-3)(3,3)
\psgrid[subgriddiv=2,gridlabels=0pt]
  \pstGeonode[PointSymbol=x,PointName=none](1.5,1.5){a}(-1.5,3.0){b}(-1.5,-1.0){c}(-3.0,-3.0){d}(2.5,-2.0){e}
\pstGeonode[PointSymbol=none,PointName=none](-4.5;135){A}(4.5;135){B}
\psline[linecolor=Black, linewidth=1pt, nodesep=-4.5](A)(B)
\pspolygon[linecolor=Maroon, linewidth=1pt](a)(b)(c)(d)(e)
\end{pspicture*}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice aires
\exercice
Calculer l'aire de chacune des figures suivantes dans l'unité d'aire donnée :\par
\begin{pspicture}(0,0)(18,9)
\psgrid[subgriddiv=2, gridlabels=0pt]
\psframe[fillstyle=vlines, hatchsep=1pt](0,0)(.5,.5)
\rput[l](0.6,0.25){\psframebox[linecolor=white, fillcolor=white, fillstyle=solid]{unité d'aire}}
\psset{unit=5mm}

\rput(0,10){
\pspolygon[fillstyle=hlines](0, 0)(10, 0)(15, 8)(5, 8)
\rput(7.00,4.00){\psframebox[linecolor=white, fillcolor=white, fillstyle=solid]{figure 1}} 
}
\rput(16,12){
\psframe[fillstyle=hlines](0, 0)(12, 6)
\rput(6.00,3.00){\psframebox[linecolor=white, fillcolor=white, fillstyle=solid]{figure 2}}
}
\rput(29,13){
\pspolygon[fillstyle=hlines](0, 0)(7, 0)(1, 5)
\rput(2.00,1.00){\psframebox[linecolor=white, fillcolor=white, fillstyle=solid]{figure 3}} 
}
\rput(0,2){
\psframe[fillstyle=hlines](0, 0)(7, 7)
\rput(3.00,3.00){\psframebox[linecolor=white, fillcolor=white, fillstyle=solid]{figure 4}} 
}
\rput(16,2){
\pspolygon[fillstyle=hlines](0, 0)(12, 0)(12, 9)
\rput(8.00,3.00){\psframebox[linecolor=white, fillcolor=white, fillstyle=solid]{figure 5}} 
}
\rput(29,2){
\pspolygon[fillstyle=hlines](0, 10)(4, 0)(7, 6)
\rput(3.00,5.00){\psframebox[linecolor=white, fillcolor=white, fillstyle=solid]{figure 6}}
}
\end{pspicture}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice espace
\exercice
Les figures 1 et 2 représentent le même cube EHLMNQSZ.\\ 
\psset{xunit=1.0cm,yunit=1.0cm,dotstyle=*,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(-2,-0.38)(15,4.5)
\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=darkgray,framearc=0.2](-1,3.5)(-0.5,4)
\rput[bl](-0.85,3.65){\white{\textbf{$1$}}}
\psline[linestyle=dashed,linecolor=Maroon,dash=4pt 4pt](3.5,1)(1.5,1)
\psline[linestyle=dashed,linecolor=Maroon,dash=4pt 4pt](1.5,1)(1.5,3)
\psline[linestyle=dashed,linecolor=Maroon,dash=4pt 4pt](1.5,1)(0.5,0)
\psframe[linecolor=Maroon](0.5,0)(2.5,2)
\psline[linecolor=Maroon](1.5,3)(3.5,3)
\psline[linecolor=Maroon](3.5,3)(3.5,1)
\psline[linecolor=Maroon](0.5,2)(1.5,3)
\psline[linecolor=Maroon](2.5,2)(3.5,3)
\psline[linecolor=Maroon](2.5,0)(3.5,1)
\rput[bl](0.22,2.08){E}
\rput[bl](2.28,2.16){H}
\rput[bl](2.6,-0.22){L}
\rput[bl](0.15,-0.22){M}
\rput[bl](1.4,3.08){N}
\rput[bl](3.58,3.04){Q}
\rput[bl](3.58,1.04){S}
\rput[bl](1.58,1.04){Z}
\psline[linecolor=Maroon](5.2,-04)(5.2,4)
\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=darkgray,framearc=0.2](5.7,3.5)(6.2,4)
\rput[bl](5.85,3.65){\white{\textbf{$2$}}}
\psline[linecolor=Maroon](8.48,2.71)(7.18,2.42)
\psline[linecolor=Maroon](7.18,2.42)(7.18,0.46)
\psline[linestyle=dashed, linecolor=Maroon, dash=4pt 4pt](7.18,0.46)(8.48,0.75)
\psline[linestyle=dashed, linecolor=Maroon, dash=4pt 4pt](8.48,0.75)(8.48,2.71)
\psline[linecolor=Maroon](10,2.46)(8.7,2.17)
\psline[linecolor=Maroon](8.7,2.17)(8.7,0.21)
\psline[linecolor=Maroon](8.7,0.21)(10,0.5)
\psline[linecolor=Maroon](10,0.5)(10,2.46)
\psline[linecolor=Maroon](10,2.46)(8.48,2.71)
\psline[linecolor=Maroon](7.18,2.42)(8.7,2.17)
\psline[linecolor=Maroon](8.7,0.21)(7.18,0.46)
\psline[linestyle=dashed,dash=4pt 4pt, linecolor=Maroon](10,0.5)(8.48,0.75)
\rput[bl](8.68,2.27){H}
\rput[bl](10.06,2.5){E}
\rput[bl](8.71,-0.1){Q}
\end{pspicture*}
\begin{enumerate}
\item Compléter les sommets manquants de la figure 2.
\item Donner toutes les arêtes perpendiculaires à [HQ].
\item Donner toutes les arêtes parallèles à [EM].
\end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice exo_conversion_2d
\exercice
Effectuer les conversions suivantes :
\begin{multicols}{3}\noindent
\begin{enumerate}
\item $\unit[60,1]{m^2}=\unit[\dotfill]{hm^2}$
\item $\unit[73,8]{hm^2}=\unit[\dotfill]{m^2}$
\item $\unit[91,1]{dam^2}=\unit[\dotfill]{hm^2}$
\item $\unit[1,49]{cm^2}=\unit[\dotfill]{m^2}$
\item $\unit[3,84]{hm^2}=\unit[\dotfill]{dam^2}$
\item $\unit[45]{dm^2}=\unit[\dotfill]{cm^2}$
\end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice exo_conversion_3d
\exercice
Effectuer les conversions suivantes :
\begin{multicols}{3}\noindent
\begin{enumerate}
\item $\unit[8,43]{dm^3}=\unit[\dotfill]{cm^3}$
\item $\unit[5,78]{km^3}=\unit[\dotfill]{dam^3}$
\item $\unit[96,8]{dam^3}=\unit[\dotfill]{m^3}$
\item $\unit[2,8]{dam^3}=\unit[\dotfill]{hm^3}$
\item $\unit[5,79]{m^3}=\unit[\dotfill]{hm^3}$
\item $\unit[1,44]{dm^3}=\unit[\dotfill]{dam^3}$
\end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice tex_units
\exercice
Effectuer les conversions suivantes :
\begin{multicols}{3}\noindent
\begin{enumerate}
\item 67,9~dL=\dotfill~hL
\item 8,92~daL=\dotfill~dL
\item 22,9~hg=\dotfill~mg
\item 44~cL=\dotfill~daL
\item 48~km=\dotfill~m
\item 87,5~dam=\dotfill~cm
\end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice exo_aire_diques
\exercice
\begin{minipage}{4cm}
\begin{pspicture}(-2,-2)(2,2)
\pscircle[fillstyle=solid](0,0){1.5}
\pscircle[fillstyle=solid, fillcolor=white](0,0){1}
\psdots[dotstyle=x](0,0)
\rput(0.3;60){$O$}
\end{pspicture}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{13cm}
On considère deux cercles de centre $O$ et de diamètres respectifs $\unit[80]{cm}$ et $\unit[120]{cm}$.\par
Calculer l'aire de la couronne circulaire (partie colorée) comprise entre les deux cercles en arrondissant le résultat au $\unit{cm^2}$ le plus proche.
\end{minipage}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice exo_echelles
\exercice Sur ce plan, la longueur $a$ mesure en réalité \unit[34,5]{m} :

\psset{PointName = none,  PointSymbol = none, unit = 1mm, linewidth = .5pt}
\definecolor{enonce}{rgb}{0.11,0.56,0.98}
\begin{pspicture}(-10mm, -10mm)(50mm ,50mm)
\pstGeonode[CurveType = polygon, linewidth = 1pt](0, 0)A(46,0)B (46, 44)C (0, 44)D
\pstGeonode(24, 0){E1}(24, 5){E2}(30, 0){F1}(30, 5){F2}
\pstGeonode(46, 11){G1}(30, 11){G2}(30, 25){G3}
\pstGeonode(24, 11){H1}(24, 25){H2}(24, 20){H3}(15, 20){H4}
\pstGeonode(0, 20){K2}(7, 20){K1}
\pstGeonode(24, 37){J1}(24, 44){J2}(30, 37){J3}(30, 44){J4}
\ncline{-|}{E1}{E2}\ncline{-|}{F1}{F2}
\ncline{|-}{J1}{J2}\ncline{|-}{J3}{J4}
\ncline{|-}{K1}{K2}
\ncline{G1}{G2}\ncline{|-|}{G3}{G2}
\ncline{|-|}{H1}{H2}\ncline{-|}{H3}{H4}
\ncline[linestyle=dashed, offset = 1.5, linewidth = 0.4pt ,linecolor = enonce]{<->}{D}{C}  \Aput{\color{enonce} a}
\ncline[linestyle=dashed, offset = -1.5, linewidth = 0.4pt ]{<->}{B}{G1}  \Bput{ b}
\ncline[linestyle=dashed, offset = -1.5, linewidth = 0.4pt ]{<->}{F1}{B}  \Bput{ c}
\ncline[linestyle=dashed, offset = 1.5, linewidth = 0.4pt ]{<->}{A}{D}  \Aput{ d}
\end{pspicture}
\begin{enumerate}
\item Déterminer l'échelle de ce plan.
\item Déterminer les longueurs réelles $b$, $c$ et $d$.
\end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice exo_quadrilatere
\exercice
\begin{enumerate}
\item Tracer un rectangle $PVNI$ tel que $NV=\unit[4,7]{cm}$ et $NP=\unit[7]{cm}$.\par
\item Tracer un parallélogramme $BJDS$ de centre $P$ tel que $JS=\unit[4,2]{cm}$, $BD=\unit[6,4]{cm}$ et $\widehat{JPB}=69\degres$.\par
\item Tracer un losange $WYTB$  tel que $WY=\unit[3,8]{cm}$ et $\widehat{YWB}=85\degres$.\par
\end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice exo_triangle
\exercice
\begin{enumerate}
\item Trace un triangle $XYN$ tel que $YX=\unit[4,2]{cm}$,  $\widehat{XYN}=51\degres$ et $\widehat{YNX}=33\degres$
\item Tracer un triangle $CFK$ isocèle en $K$ tel que $CF=\unit[4,6]{cm}$,  $\widehat{FCK}=33\degres$.
\item Tracer un triangle $UTM$ rectangle en $U$ tel que $MT=\unit[6]{cm}$ et $\widehat{TMU}=39\degres$.\par
\item Trace un triangle $KIL$ tel que $LI=\unit[6,9]{cm}$, $LK=\unit[4,5]{cm}$ et $\widehat{ILK}=48\degres$
\end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice fractions_egales
\exercice
Compléter :
\begin{multicols}{4}
  \begin{enumerate}
\item $\dfrac{7}{\ldots}=\dfrac{49}{56}$
\item $\dfrac{9}{7}=\dfrac{18}{\ldots}$
\item $\dfrac{42}{24}=\dfrac{\ldots}{4}$
\item $\dfrac{7}{10}=\dfrac{63}{\ldots}$
\item $\dfrac{7}{\ldots}=\dfrac{35}{20}$
\item $\dfrac{\ldots}{27}=\dfrac{8}{3}$
\item $\dfrac{6}{30}=\dfrac{\ldots}{10}$
\item $\dfrac{56}{40}=\dfrac{\ldots}{5}$
  \end{enumerate}
\end{multicols}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice priorites
\exercice
Calculer les expressions suivantes en détaillant les calculs.

\begin{multicols}{3}
\noindent
\[ \thenocalcul = 3-10\div 5 \]
\stepcounter{nocalcul}%
\[ \thenocalcul = 11+10-10 \]
\stepcounter{nocalcul}%
\[ \thenocalcul = 13\times 2-11 \]
\stepcounter{nocalcul}%
\[ \thenocalcul = 6\times 10+11\div 11-(2+13) \]
\stepcounter{nocalcul}%
\[ \thenocalcul = 12+6\times 8\div (9-3)+3 \]
\stepcounter{nocalcul}%
\[ \thenocalcul = 2+9\times 8\div 2-(9+13) \]
\stepcounter{nocalcul}%
\[ \thenocalcul = 12\div 12\times 8+12+11-3 \]
\stepcounter{nocalcul}%
\[ \thenocalcul = 7{,}9\times 3{,}6+5{,}7-(6{,}9+6{,}6) \]
\stepcounter{nocalcul}%
\[ \thenocalcul = 6{,}7\times 2+3{,}9+4{,}5-4 \]
\stepcounter{nocalcul}%
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice produits_fractions
\exercice
Calculer en détaillant les étapes. Donner le résultat sous la forme d’une fraction la plus simple possible (ou d’un entier lorsque c’est possible).
\begin{multicols}{4}
  \begin{enumerate}
\item $\thenocalcul = \dfrac{35}{6}\times \dfrac{8}{15}$
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = \dfrac{7}{36}\times \dfrac{6}{35}$
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = \dfrac{9}{100}\times \dfrac{80}{27}$
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = \dfrac{32}{27}\times \dfrac{21}{40}$
\stepcounter{nocalcul}
  \end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice relatifs
\exercice
Effectuer sans calculatrice :
\begin{multicols}{3}\noindent
  \begin{enumerate}
\item $0 + \left( -3\right) = \ldots\ldots\ldots$
\item $\ldots\ldots\ldots + 2 = 11$
\item $8 + 4 = \ldots\ldots\ldots$
\item $-17 + \ldots\ldots\ldots = -24$
\item $6 - 1 = \ldots\ldots\ldots$
\item $12 - 3 = \ldots\ldots\ldots$
\item $4 + 3 = \ldots\ldots\ldots$
\item $13 - 7 = \ldots\ldots\ldots$
\item $-1 + \left( -6\right) = \ldots\ldots\ldots$
\item $2 - \left( -2\right) = \ldots\ldots\ldots$
\item $-8 + 4 = \ldots\ldots\ldots$
\item $\ldots\ldots\ldots + \left( -3\right) = -5$
\item $-8 + 8 = \ldots\ldots\ldots$
\item $-8 - \left( -7\right) = \ldots\ldots\ldots$
\item $-4 + \ldots\ldots\ldots = 1,4$
\item $\ldots\ldots\ldots + 4,2 = 9,1$
\item $\ldots\ldots\ldots - 6,5 = -4,2$
\item $-5,5 - 3,9 = \ldots\ldots\ldots$
\item $5,7 + \left( -0,6\right) = \ldots\ldots\ldots$
\item $\ldots\ldots\ldots + 7,4 = 12,7$
  \end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice reperage
\exercice
\parbox{0.4\linewidth}{
\begin{enumerate}
\item Donner les coordonnées des points C, E, H, L, M et N.
\item Placer dans le repère les points O, P, R, S, T et V de coordonnées respectives \hbox{$(0~;~-3)$}, \hbox{$(-1~;~-2{,}5)$}, \hbox{$(2{,}5~;~-2)$}, \hbox{$(3~;~0)$}, \hbox{$(1{,}5~;~4{,}5)$} et \hbox{$(-3~;~3{,}5)$}. 
\item Placer dans le repère le point X d'ordonnée -4 et d'abscisse -4,5
\end{enumerate}}\hfill 
\parbox{0.55\linewidth}{
\psset{unit=0.8cm}
\begin{pspicture}(-4.95,-4.95)(4.95,4.95)
\psgrid[subgriddiv=2, subgridcolor=lightgray, gridlabels=8pt](0,0)(-5,-5)(5,5)
\psline[linewidth=1.2pt]{->}(-5,0)(5,0)
\psline[linewidth=1.2pt]{->}(0,-5)(0,5)
\pstGeonode[PointSymbol=x,PosAngle={45,45,135,45,-45,-135,},PointNameSep=0.4](2.5, 3.0){C}(2.0, 0){E}(-3.5, 2.0){H}(0, 4.0){L}(4.0, -1.0){M}(-1.5, -4.0){N}
\end{pspicture}}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice sommes_fractions
\exercice
Calculer en détaillant les étapes. Donner le résultat sous la forme d’une fraction la plus simple possible (ou d’un entier lorsque c’est possible).
\begin{multicols}{4}
  \begin{enumerate}
\item $\thenocalcul = \dfrac{6}{9}-\dfrac{1}{9}$
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = \dfrac{2}{8}+1$
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = \dfrac{9}{24}+\dfrac{7}{3}$
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = \dfrac{2}{10}+2$
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = \dfrac{4}{64}+\dfrac{9}{8}$
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = \dfrac{10}{27}+\dfrac{7}{3}$
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = 3-\dfrac{1}{6}$
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = 1-\dfrac{1}{3}$
\stepcounter{nocalcul}
  \end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice statistiques
\exercice
\renewcommand{\arraystretch}{2}
\begin{center}
\begin{pspicture}(-3,-3)(3,3)
\pswedge[fillstyle=solid,fillcolor=AliceBlue](0,0){3}{0}{72.0}
\pswedge[fillstyle=solid,fillcolor=Bisque](0,0){3}{72.0}{90.0}
\pswedge[fillstyle=solid,fillcolor=PaleGreen](0,0){3}{90.0}{144.0}
\pswedge[fillstyle=solid,fillcolor=Thistle](0,0){3}{144.0}{234.0}
\pswedge[fillstyle=solid,fillcolor=LightGray](0,0){3}{234.0}{360}
\psline[linestyle=dashed,linecolor=gray](0,0)(2.8499999999999996,0.9299999999999999)
\psline[linestyle=dashed,linecolor=gray](0,0)(2.43,1.77)
\psline[linestyle=dashed,linecolor=gray](0,0)(1.77,2.43)
\psline[linestyle=dashed,linecolor=gray](0,0)(-0.9299999999999999,2.8499999999999996)
\psline[linestyle=dashed,linecolor=gray](0,0)(-1.77,2.43)
\psline[linestyle=dashed,linecolor=gray](0,0)(-2.8499999999999996,0.9299999999999999)
\psline[linestyle=dashed,linecolor=gray](0,0)(-3.0,0.0)
\psline[linestyle=dashed,linecolor=gray](0,0)(-2.8499999999999996,-0.9299999999999999)
\psline[linestyle=dashed,linecolor=gray](0,0)(-2.43,-1.77)
\psline[linestyle=dashed,linecolor=gray](0,0)(-0.9299999999999999,-2.8499999999999996)
\psline[linestyle=dashed,linecolor=gray](0,0)(-0.0,-3.0)
\psline[linestyle=dashed,linecolor=gray](0,0)(0.9299999999999999,-2.8499999999999996)
\psline[linestyle=dashed,linecolor=gray](0,0)(1.77,-2.43)
\psline[linestyle=dashed,linecolor=gray](0,0)(2.43,-1.77)
\psline[linestyle=dashed,linecolor=gray](0,0)(2.8499999999999996,-0.9299999999999999)
\rput[r]{36.0}(2.43,1.77){\small \bfseries{<20 ans}}
\rput[r]{81.0}(0.48,2.9699999999999998){\small \bfseries{20 - 40 ans}}
\rput[r]{117.0}(-1.35,2.67){\small \bfseries{40 - 60 ans}}
\rput[r]{189.0}(-2.9699999999999998,-0.48){\small \bfseries{60 - 80 ans}}
\rput[r]{297.0}(1.35,-2.67){\small \bfseries{>80 ans}}
\end{pspicture}

\end{center}
Le diagramme circulaire ci-dessus représente les différentes fréquences des classes d'âges dans une certaine région.\par
\begin{enumerate}
\item Calculer les fréquences de chaque classe d'âges.
\item Sachant que la population étudiée est composée de 17140 personnes, calculer les effectifs de chaque classe d'âges.

\end{enumerate}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice symetrie
\exercice
Construire la symétrique de chacune des figures par rapport au point O en
utilisant le quadrillage :\par
\psset{unit=.9cm}
\begin{pspicture*}(-3,-3)(3,3)
\psgrid[subgriddiv=2,gridlabels=0pt]
  \pstGeonode[PointSymbol=none,PointName=none](2.0,0.5){a}(-2.0,1.5){b}(-3.0,-2.0){c}(-1.0,-2.0){d}(2.0,-1.0){e}
  \pstGeonode[PointSymbol=x, linecolor=Black, dotsize=6pt](0.0,0.5){O}
  \pspolygon[linewidth=1pt](a)(b)(c)(d)(e)
\end{pspicture*}
\hfill
\begin{pspicture*}(-3,-3)(3,3)
\psgrid[subgriddiv=2,gridlabels=0pt]
  \pstGeonode[PointSymbol=none,PointName=none](2.5,2.5){a}(-1.0,2.0){b}(-2.5,1.0){c}(0.5,-1.5){d}(1.5,-1.0){e}
  \pstGeonode[PointSymbol=x, linecolor=Black, dotsize=6pt](0.0,0.0){O}
  \pspolygon[linewidth=1pt](a)(b)(c)(d)(e)
\end{pspicture*}
\hfill
\begin{pspicture*}(-3,-3)(3,3)
\psgrid[subgriddiv=2,gridlabels=0pt]
  \pstGeonode[PointSymbol=none,PointName=none](1.0,0.0){a}(-0.5,1.0){b}(-1.5,0.0){c}(-3.0,-2.5){d}(0.5,-0.5){e}
  \pstGeonode[PointSymbol=x, linecolor=Black, dotsize=6pt](0.0,-0.5){O}
  \pspolygon[linewidth=1pt](a)(b)(c)(d)(e)
\end{pspicture*}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice calcul_mental
\exercice
Effectuer sans calculatrice :
\begin{multicols}{3}\noindent
  \begin{enumerate}
\item $-81 \div \left( -9\right) = \ldots\ldots$
\item $40 \div \left( -10\right) = \ldots\ldots$
\item $-2 \times \left( -10\right) = \ldots\ldots$
\item $\ldots\ldots - 3 = 5$
\item $\ldots\ldots - \left( -5\right) = -1$
\item $-27 \div \ldots\ldots = -9$
\item $-2 \times 6 = \ldots\ldots$
\item $\ldots\ldots \times \left( -4\right) = 16$
\item $13 - \ldots\ldots = 7$
\item $-3 + \left( -6\right) = \ldots\ldots$
\item $-10 + \ldots\ldots = -14$
\item $7 + \ldots\ldots = 1$
\item $\ldots\ldots + \left( -10\right) = -15$
\item $\ldots\ldots \div 8 = 10$
\item $7 - 6 = \ldots\ldots$
\item $\ldots\ldots \div 6 = -8$
\item $-10 \times 8 = \ldots\ldots$
\item $3 + \ldots\ldots = 0$
\item $3 \times 2 = \ldots\ldots$
\item $7 - \left( -1\right) = \ldots\ldots$
  \end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice distributivite
\exercice
Développer et réduire chacune des expressions littérales suivantes :
\begin{multicols}{2}
$A=9\times 5\,x$\\
$B=8\times 7\,x$\\
$C=5\,x+\left( -6\,x-10\right) \times 5$\\
$D=\left( -2\,x-8\right) \times 10+5\,x-8$\\
$E=2+3\times \left( -x-2\right) $
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice double_distributivite
\exercice
Développer et réduire chacune des expressions littérales suivantes :
\begin{multicols}{2}
$A=7\,x\times x$\\
$B=7\,x\times 2\,x$\\
$C=\left( 8\,x-9\right) \times \left( 6\,x-2\right) -10$\\
$D=\left( -10\,x+9\right) \times \left( -10\,x-1\right) -x^{2}$\\
$E=-7\,x-10+\left( -7\,x+2\right) \times \left( 4\,x-6\right) $
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice ecr_sc
\exercice
Compléter par le nombre qui convient :
\begin{multicols}{3}
  \noindent%
  \begin{enumerate}
\item $3{,}807\times\dotfill=38\,070$
\item $0{,}040\,9=4{,}09\times\dotfill$
\item $2{,}078\times\dotfill=2\,078$
\item $1{,}03\times\dotfill=0{,}000\,001\,03$
\item $3\,100\,000=3{,}1\times\dotfill$
\item $9\,709=9{,}709\times\dotfill$
\end{enumerate}
\end{multicols}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice exo_comptable
\exercice
Le principe est le suivant : l'extrémité de chaque flèche indique la somme de la ligne ou de la colonne correspondante. Compléter, sachant que $x$ représente un nombre quelconque et que le contenu des deux cases grises doit être le même.\par
\begin{center}
\begin{pspicture}(16,6)
\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=Gray](0,0)(2,1)
\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=Gray](14,5)(16,6)
\psframe(14,2)(16,3)
\psframe(14,3)(16,4)
\multido{\i=4+2}{4}{
\rput(\i,0){\psframe(0,0)(2,1)\psline[linewidth=2pt]{<-}(1,1.2)(1,1.8)}
\rput(\i,2){\psframe(0,0)(2,1)}
\rput(\i,3){\psframe(0,0)(2,1)}}
\psline[linewidth=2pt]{<-}(2.2,.5)(3.8,.5)
\psline[linewidth=2pt]{->}(12.2,2.5)(13.8,2.5)
\psline[linewidth=2pt]{->}(12.2,3.5)(13.8,3.5)
\psline[linewidth=2pt]{<-}(15,4.8)(15,4.2)
\rput(5,2.5){$-7\,x+6$}
\rput(7,2.5){$-10\,x-8$}
\rput(9,2.5){$5\,x+3$}
\rput(11,2.5){$6\,x+6$}
\rput(5,3.5){$-10\,x+9$}
\rput(7,3.5){$x+3$}
\rput(9,3.5){$-4\,x-5$}
\rput(11,3.5){$3\,x-3$}
\end{pspicture}
\end{center}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice exo_puissances
\exercice
Calculer les expressions suivantes et donner l'écriture scientifique du résultat.
\begin{multicols}{2}
  \noindent%
\[ \thenocalcul = \cfrac{\nombre{2\,800} \times 10^{9} \times \nombre{1,5} \times 10^{-4}}{\nombre{6\,000} \times \big( 10^{-2} \big) ^4} \]
\columnbreak\stepcounter{nocalcul}%
\[ \thenocalcul = \cfrac{\nombre{900} \times 10^{-1} \times \nombre{140} \times 10^{-3}}{\nombre{0,36} \times \big( 10^{4} \big) ^2} \]
\end{multicols}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice exo_pythagore
\exercice
\begin{multicols}{2}
  \begin{enumerate}
    \item Soit $XEK$ un triangle rectangle en $X$ tel que :\par
$KX=\unit[10{,}8]{cm}$ et $EX=\unit[14{,}4]{cm}$.\par
Calculer la longueur $EK$.
\columnbreak
    \item Soit $MYD$ un triangle rectangle en $Y$ tel que :\par
$DM=\unit[7{,}8]{cm}$ et $DY=\unit[7{,}2]{cm}$.\par
Calculer la longueur $MY$.
\end{enumerate}
\end{multicols}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice exo_reciproque_pythagore
\exercice
Soit $QXS$ un triangle tel que : $\quad QS=\unit[2{,}4]{cm}\quad$, $\quad XS=\unit[7]{cm}\quad$ et $\quad XQ=\unit[7{,}4]{cm}$.\par
Quelle est la nature du triangle $QXS$?

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice exo_thales
\exercice
\figureadroite{
  \psset{PointSymbol=none,unit=0.07}
  \begin{pspicture}(-1.5,-1.5)(51.5,38.96)
    \SpecialCoor
    \pstTriangle[PosAngleA=225,PosAngleB=-45,PosAngleC=103.74,PointNameA=L,
      PointNameB=Q,PointNameC=Y](0,0){a}(50.0,0){b}(45.0;58.74){c}
    \pstTriangle[PosAngleB=-45,PosAngleC=148.74,PointSymbolA=none,
      PointName=none,PointNameB=O,PointNameC=E](0,0){a}(27.77,0){b}(25.0;58.74){c}
  \end{pspicture}
}
{Sur la figure ci-contre, les droites $(QY)$ et $(OE)$ sont parallèles.\par
On donne $LQ=\unit[50]{cm}$,$\quad LE=\unit[25]{cm}$, $\quad OE=\unit[26]{cm}\quad$ et $\quad EY~=~\unit[20]{cm}$.\par
Calculer $QY$ et $LO$, arrondies au millième}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice exo_triangle_cercle
\exercice
\begin{minipage}{4cm}
\begin{pspicture}(-2,-2)(2,2)
\SpecialCoor\psset{PointSymbol=none}
\pstGeonode[PointName=O,PosAngle=267](1.5;267){a}
\pstGeonode[PointName=I,PosAngle=87](1.5;87){b}
\pstGeonode[PointName=X,PosAngle=373.26](1.5;373.26){c}
\pspolygon(a)(b)(c)\pscircle(0,0){1.5}
\rput(1.8;177){$\big(\mathcal{C}\big)$}
\end{pspicture}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{13cm}
$\big(\mathcal{C}\big)$ est un cercle de diamètre $[OI]$ et $X$ est un point de $\big(\mathcal{C}\big)$.\par
On donne $IX=\unit[9]{cm}$ et $OX=\unit[12]{cm}$.\par
Calculer la longueur $OI$.
\end{minipage}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice exo_trigo
\exercice
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
\item $REG$ est un triangle rectangle en $R$ tel que :\par
$GE=\unit[1{,}6]{cm}$ et $\widehat{RGE}=52\degres$.\par
Calculer la longueur $RG$, arrondie au dixième.\par
\columnbreak
\item $PIN$ est un triangle rectangle en $I$ tel que :\par
$IP=\unit[2{,}9]{cm}$ et $PN=\unit[4{,}5]{cm}$.\par
Calculer la mesure de l'angle $\widehat{IPN}$, arrondie au dixième.\par
\end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice reduire
\exercice
Réduire, si possible, les expressions suivantes :
\begin{multicols}{3}\noindent
  \begin{enumerate}
\item $\thenocalcul = t^{2}-4\,t^{2}$
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = -7\,a+6\,a^{2}$
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = 7\,y-\left( -4\,y^{2}\right) $
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = -4\,t^{2}\times 8$
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = 6\,a\times \left( -a\right) $
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = 5\,a+10\,a$
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = -7\times \left( -10\,a\right) $
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = -5\times \left( -6\,y^{2}\right) $
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = 10\,y\times 2$
\stepcounter{nocalcul}
  \end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice sommes_fractions_positives
\exercice
Calculer en détaillant les étapes. Donner le résultat sous la forme d'une fraction la plus simple possible (ou d'un entier lorsque c'est possible).
\begin{multicols}{4}
  \begin{enumerate}
\item $\thenocalcul = \dfrac{3}{2}-\dfrac{7}{9}$
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = \dfrac{1}{3}+1$
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = \dfrac{5}{7}-\dfrac{4}{8}$
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = \dfrac{2}{2}-\dfrac{9}{14}$
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = \dfrac{7}{4}+8,2$
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = \dfrac{7}{7}-\dfrac{7}{8}$
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = \dfrac{9}{2}+\dfrac{3}{2}$
\stepcounter{nocalcul}
\item $\thenocalcul = \dfrac{8}{3}+5$
\stepcounter{nocalcul}
  \end{enumerate}
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice soustraction
\exercice
Réduire chacune des expressions littérales suivantes :
\begin{multicols}{2}
$A=\left( -2\,x-10\right) -9\,x+5$\\
$B=10-\left( 4\,x-10\right) -7\,x$\\
$C=-\left( 9\,x-5\right) -8\,x-4$\\
$D=-\left( -10\,x-1\right) -2+2\,x$\\
$E=10+\left( -10\,x-10\right) +9\,x$\\
$F=2\,x-5-\left( -7\,x+7\right) $
\end{multicols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice tex_proprietes
\exercice
Compléter par un nombre de la forme $a^n$ avec $a$ et $n$ entiers :
\begin{multicols}{4}
  \noindent%
  \begin{enumerate}
\item $\dfrac{7^{7}}{7^{4}}=\dotfill$
\item $(2^{7})^{3}=\dotfill$
\item $2^{9}\times2^{10}=\dotfill$
\item $(11^{5})^{11}=\dotfill$
\item $\dfrac{8^{9}}{8^{3}}=\dotfill$
\item $10^{7} \times 2^{7} = \dotfill$
\item $9^{4} \times 5^{4} = \dotfill$
\item $2^{5}\times2^{7}=\dotfill$
\end{enumerate}
\end{multicols}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Exercice tex_proprietes_neg
\exercice
Écrire sous la forme d'une puissance de 10 puis donner l'écriture
 décimale de ces nombres :
\begin{multicols}{2}
  \noindent%
  \begin{enumerate}
\item $\dfrac{10^{-4}}{10^{-1}}=\dotfill$
\item $(10^{-4})^{-1}=\dotfill$
\item $\dfrac{10^{-2}}{10^{2}}=\dotfill$
\item $(10^{3})^{3}=\dotfill$
\item $10^{4} \times 10^{-6} = \dotfill$
\item $10^{3} \times 10^{-1} = \dotfill$
\end{enumerate}
\end{multicols}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\label{LastPage}



\end{document}